\section{О порождаемости групп $SL_n(q)$ сопряженными инволюциями}\label{sec:generation}

\subsection{Общая информация}\label{subsec:common_info_1}

В 1999 г.\ Я.Н. Нужин записал в Коуровской тетради следующую
задачу\ \cite[вопрос 14.69в)]{kour}:

\textit{
    Для каждой конечной простой неабелевой группы $G$ найти минимум числа $n_c(G)$
    порождающих сопряженных инволюций, произведение которых равно единице.
}

Из простоты группы $G$ несложно получается, что $n_c(G)\geq 5$, (см., например,\ \cite{nuz7}).
С другой стороны, если группа $G$ порождается тремя сопряженными инволюциями, то $n_c(G)\leq 6$.
Назовем группу $(2,3)$-порожденной, если она порождается инволюцией и элементом порядка 3.
Всякая совершенная, в частности простая, $(2,3)$-порожденная
группа порождается тремя сопряженными инволюциями\ \cite{ditam}.
Таким образом, для простой $(2,3)$-порожденной группы $G$ либо $n_c(G)=5$, либо $n_c(G)=6$.
Однако, имеются примеры простых конечных групп, для которых число $n_c$ равно 7\ \cite{nuz7,ward}.

Дж.М.Уорд\ \cite{ward} дал ответ на вопрос 14.69в) для спорадических и знакопеременных групп
и для проективных специальных линейных групп $PSL_n(q)$ над полем нечетного порядка $q$,
исключая случай $q = 9$ при $n \geq 4$, а при $n = 6$ и случай $q \equiv 3\ mod4$.

Основным результатом главы является

\textbf{Теорема 1.}
\textit{
    Специальная линейная группа $SL_n(q)$ размерности $n=4,5,7,8$ над конечным полем
    нечетного порядка $q$ порождается тремя сопряженными инволюциями $a,b,c$,
    причем произведение $ab$ также является инволюцией и она сопряжена с инволюцией $a$.
}

Доказательство теоремы состоит в том, что порождающие тройки инволюций с необходимыми
свойствами указываются явно, причем они либо незначительно изменены, либо те же,
что и в диссертации Дж.М.Уорда\ \cite{ward},
который существенно опирался на известную теорему Л.Диксона о том, что порожденная двумя
противоположными элементарными трансвекциями группа над конечным полем нечетного порядка
$q \neq 9$ с точностью до сопряжения диагональным элементом совпадает с группой $SL_2$
над некоторым подполем основного поля.
Данное доказательство, проведённое автором и научным руководителем, носит общий характер,
то есть не зависит от мощности основного поля и
опирается на результаты В.М.Левчука\ \cite{lev,lev2} и второго автора\ \cite{nuz2}.
Некоторые промежуточные вычисления при доказательстве теоремы 1 проводились на языке групп
лиева типа, затем они были переведены на матричный язык.
Все вычисления с матрицами были проверены в системе компьютерной алгебры Maxima.

Отметим один технический результат, полезный для получения ответа на указанный выше вопрос.

\textbf{Лемма 1.}\ \cite{ward}
\textit{
    Следующие утверждения эквивалентны:
    \begin{enumerate}
        \item Группа $G$ порождается тремя инволюциями $a, b, c$,
            первые две из которых перестановочны (инволюции $a, b, c, ab$ сопряжены).
        \item Группа $G$ порождается инволюциями $a, b, c, d, e$, две из которых совпадают,
            и $abcde = 1$ (инволюции $a, b, c, d, e$ сопряжены).
    \end{enumerate}
}

Ясно, что если $\overline{G}$ --- гомоморфный образ группы $G$, то $n_c(\overline{G})\leq n_c(G)$.
Поэтому, применяя лемму 1 и учитывая, что $n_c(G)\geq 5$ для простой группы $G$, из теоремы 1 получаем

\textbf{Следствие.}
\textit{
    Если $n = 4,5,7,8$ и $q$ нечетно, то $n_c(SL_n(q)) = n_c(PSL_n(q)) = 5$.
}

Для пропущенной в следствии размерности $n=6$ число $n_c(PSL_6(q))$ не известно,
как уже отмечалось выше, только при $q=9$ и при $q\equiv 3\ mod4$,
а число $n_c(SL_6(q))$ равно $6$ при любом нечетном $q$\ \cite{nuz8}.
На самом деле, в\ \cite{nuz8} доказано неравенство $n_c(SL_6(D)) > 5$
для любой коммутативной области целостности характеристики отличной от 2,
а в силу порождаемости группы $SL_6(q)$ при нечетном $q$ тремя инволюциями
(см.\ работы\ \cite{DMV,TT,P}) получаем равенство $n_c(SL_6(q))=6$.

\subsection{Порождающие множества элементов специальных линейных групп}\label{subsec:gen_sets}

В настоящей главе приняты следующие сокращения:
$\langle M \rangle$ --- подгруппа, порожденная подмножеством $M$ из некоторой группы $G$,
$x^y = yxy^{-1}$, $[x, y] = xyx^{-1}y^{-1}$.
По определению ненулевой элемент поля называется \textit{собственным},
если он не лежит ни в каком его собственном подполе.
Отметим, что в любом конечном поле существуют собственные элементы такие,
что и их квадраты являются таковыми\ \cite[лемма 7]{nuz2}.

Хорошо известно, что специальная линейная группа $SL_n(K)$ над полем $K$
порождается всеми своими (элементарными) трансвекциями
\begin{equation*}
    t_{ij}(k),\ i,j=1,2,\dots ,n,\ i\neq j,\ k \in K.
\end{equation*}
Здесь, как обычно, $t_{ij}(k)=E_n+ke_{ij}$, где $E_n$ --- единичная матрица степени $n$,
а $e_{ij}$ --- $(n\times n)$-матрица с 1 на позиции $(i,j)$ и нулями в остальных местах.
Положим
\begin{equation*}
    t_{ij}(K) = \left\{ t_{ij}(k)\ |\ k \in K \right\},\ i,j=1,2,\dots ,n,\ i\neq j.
\end{equation*}

В случае конечного поля $K$ порядка $q$ группу $SL_n(K)$ будем обозначать также через $SL_n(q)$.
Частным случаем предложения 2 работы\ \cite{nuz2},
когда группа лиева типа совпадает с $SL_n(q)$, является следующая лемма,
которая дает более компактное порождающее множество трансвекций  для $SL_n(q)$.

\textbf{Лемма 2.}
\textit{
    Пусть $t$ и $t^2$ --- собственные элементы конечного поля $K$ нечетного порядка $q$.
    Тогда, если подгруппа $M$ из $SL_n(K)$, $n\geq 3$, имеет неединичные пересечения $M\cap t_{ii+1}(K)$,
    $M\cap t_{i+1i}(K)$ для всех $i=1,2,\dots ,n-1$ и $t_{ij}(t),t_{ji}(t) \in M$ для некоторой пары индексов
    $i,j$, то $M=SL_n(K)$.
}

Для каждого $i=1,2,\dots ,n-1$ по определению
\begin{equation*}
    n_i = diag(E_{i - 1},
    \begin{pmatrix}
        0   &   1 \\
        -1  &   0 \\
    \end{pmatrix},
    E_{n - i - 1}
    ).
\end{equation*}

В силу транзитивного действия сопряжениями мономиальной подгруппы
\begin{equation*}
    N = \left< n_i \mid i = 1, 2, \dots, n - 1 \right>
\end{equation*}
на множестве подгрупп $t_{ij}(K)$ следствием леммы 2 является

\textbf{Лемма 3.}
\textit{
    Пусть $t$, $t^2$, $K$ и $q$ --- те же, что и в лемме 2.
    Тогда группа $SL_n(K)$, $n\geq 3$, порождается любой фиксированной парой
    трансвекций $t_{ij}(t)$, $t_{ji}(t)$  вместе с каждым набором представителей
    $\overline{n}_i$ всех смежных классов $n_i H$, $i=1,2,\dots ,n-1$,
    где $H$ --- диагональная подгруппа из $SL_n(K)$.
    Более того, она порождается любой фиксированной трансвекцией $t_{ij}(t)$ вместе
    со всеми мономиальными элементами $n_i$, $i=1,2,\dots ,n-1$.
}

Для доказательства также будет полезна

\textbf{Лемма 4.}
\textit{
    Пусть $t$, $t^2$, $K$, $q$, $n_i$ и $\overline{n}_i$ --- те же, что и в лемме 3 и $i<j$.
    Тогда
    \begin{equation}\label{eq:inc1}
        n_i \in \left< t_{ij}(t),\ t_{ji}(t) \right>.
    \end{equation}
    В общем случае, для любых ненулевых $u, v \in K$
    \begin{equation}\label{eq:inc2}
    \overline{n}_i \in \left< t_{ij}(u),\ t_{ji}(v) \right>,
    \end{equation}
    а следовательно, и
    \begin{equation*}
        h_i \in \left< t_{ij}(u),\ t_{ji}(v) \right>,
    \end{equation*}
    где
    \begin{equation*}
        h_i = diag(E_{i-1},
        \begin{pmatrix}
            -1  &   0 \\
            0   &   -1
        \end{pmatrix},
        E_{n-i-1}
        ).
    \end{equation*}
}

Лемма 4 является следствием основной теоремы работы В.М.Левчука\ \cite{lev},
в которой обобщается и усиливается известная теорема Л.Диксона.
Включение\ \eqref{eq:inc2} указано в\ \cite{lev}, а частное включение\ \eqref{eq:inc1}
установлено в\ \cite[лемма 5]{nuz2}, см.\ также\ \cite[лемма 2]{nuz5}.

\subsection{Доказательство теоремы 1 для $SL_4(q)$}\label{subsec:proof_th1_4}

Пусть $t$ и $t^2$ --- собственные элементы конечного поля $K$ нечетного порядка $q$.
Положим
\begin{equation*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        0&1&0&0\\
        1&0&0&0\\
        0&0&0&1\\
        0&0&1&0\\
    \end{pmatrix},
    \ b =
    \begin{pmatrix}
        1&0&0&0\\
        0&1&0&0\\
        0&0&-1&0\\
        0&0&0&-1\\
    \end{pmatrix},
    \ c =
    \begin{pmatrix}
        0&0&1&0\\
        0&1&0&0\\
        1&0&0&0\\
        1&t&1&-1\\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}

Элементы $a$, $b$, $c$ и $ab$ являются инволюциями с собственными значениями
$\{1^2,(-1)^2\}$ и поэтому лежат в одном классе сопряженности.
Действительно, в силу теории К.\ Жордана все они сопряжены в группе $GL_n(\overline{K})$,
где $\overline{K}$ --- алгебраическое замыкание поля $K$.
Так как их собственные значения лежат в $K$, то они сопряжены в $GL_n(K)$,
а поскольку их клетки Жордана одномерны, то они сопряжены и в $SL_n(K)$.

Пусть
\begin{equation*}
    M = \left< a, b, c \right>.
\end{equation*}

Покажем, что $M=SL_4(q)$.
Непосредственные матричные вычисления дают равенства
\begin{equation*}
    (bc)^2 =
    \begin{pmatrix}
        0&0&1&0\\
        0&1&0&0\\
        -1&0&0&0\\
        -1&-t&-1&1\\
    \end{pmatrix}^2 =
    \begin{pmatrix}
        -1&0&0&0\\
        0&1&0&0\\
        0&0&-1&0\\
        0&-2t&-2&1\\
    \end{pmatrix} =
\end{equation*}
\begin{equation*}
    = diag(-1,1,-1,1)t_{42}(-2t)t_{43}(-2),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (bc)^4 = t_{42}(-4t).
\end{equation*}
Отсюда $t_{42}(t) \in M$, так как характеристика основного поля $K$ нечетна.
Ниже в этом и других параграфах данный факт будет использоваться без пояснений.
Далее последовательно получаем включения
\begin{equation*}
    t_{42}(2t)(bc)^2=diag(-1,1,-1,1)t_{43}(-2) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{42}(t)^{a}=t_{31}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{31}(t)^{c}=t_{13}(t)t_{43}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    [t_{31}(t),diag(-1,1,-1,1)t_{43}(-2)]=t_{41}(-2t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{41}(t)^a=t_{32}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{41}(t)^c=t_{43}(-t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{43}(t)^a=t_{34}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{31}(t)^{c}t_{41}(t)^c=t_{13}(t) \in M.
\end{equation*}
Из включений $t_{43}(t), t_{34}(t)\in M$ в силу леммы 4 следует,
что и мономиальный элемент $n_3$ лежит в $M$.
Отсюда и
\begin{equation*}
    n_3 a = diag(
        \begin{pmatrix}
            0&1 \\
            1&0
        \end{pmatrix},
        1, -1
    ) = diag(1, -1, 1, -1) n_1 \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    n_3 a t_{13}(t) a n_3^{-1} = t_{23}(t)\in M.
\end{equation*}
Из включений $t_{23}(t), t_{32}(t)\in M$ снова по лемме 4 получаем включение $n_2\in M$.

Таким образом, в $M$ лежат мономиальные элементы $n_3, n_2, diag(1,-1,1,-1)n_1$ и,
например, трансвекции $t_{23}(t), t_{32}(t)$.
Поэтому $M=SL_4(q)$ в силу леммы 3.
Что и требовалось показать.

\subsection{Доказательство теоремы 1 для $SL_5(q)$}\label{subsec:proof_th1_5}

Пусть $t$ и $t^2$ --- собственные элементы конечного поля $K$ нечетного порядка $q$.
Положим
\begin{equation*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        0&0&1&0&0\\
        0&1&0&0&0\\
        1&0&0&0&0\\
        0&0&0&0&1\\
        0&0&0&1&0\\
    \end{pmatrix},
    \ b =
    \begin{pmatrix}
        1&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0\\
        0&0&1&0&0\\
        0&0&0&-1&0\\
        0&0&0&0&-1\\
    \end{pmatrix},
    \ c =
    \begin{pmatrix}
        0&0&0&1&0\\
        0&0&1&0&0\\
        0&1&0&0&0\\
        1&0&0&0&0\\
        0&t&-t&0&1\\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}

Элементы $a$, $b$, $c$ и $ab$ являются инволюциями с собственными значениями $\{1^3,(-1)^2\}$
и поэтому лежат в одном классе сопряженности (см.\ \ref{subsec:proof_th1_4}).
Пусть
\begin{equation*}
    M = \left< a, b, c \right>.
\end{equation*}

Покажем, что $M = SL_5(q)$.
Матричные вычисления дают равенства
\begin{equation*}
    (bc)^4 =
    \begin{pmatrix}
        0&0&0&1&0\\
        0&0&1&0&0\\
        0&1&0&0&0\\
        -1&0&0&0&0\\
        0&-t&t&0&-1\\
    \end{pmatrix}^4 =
    \begin{pmatrix}
        -1&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0\\
        0&0&1&0&0\\
        0&0&0&-1&0\\
        0&2t&-2t&0&1\\
    \end{pmatrix}^2 =
\end{equation*}
\begin{equation*}
    =
    \begin{pmatrix}
        1&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0\\
        0&0&1&0&0\\
        0&0&0&1&0\\
        0&4t&-4t&0&1\\
    \end{pmatrix} =
    t_{52}(4t)t_{53}(-4t).
\end{equation*}
Теперь последовательно получаем включения
\begin{equation*}
    ((bc)^4)^a=t_{42}(4t)t_{41}(-4t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (((bc)^4)^a)^c=t_{13}(4t)t_{14}(-4t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    [(((bc)^4)^a)^c,b]=t_{14}(-8t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    [(((bc)^4)^a)^c,b]^c=t_{41}(-8t)\in M.
\end{equation*}
Таким образом, $t_{42}(t),\ t_{13}(t),\ t_{14}(t),\ t_{41}(t) \in M$.
Следовательно, и $t_{13}(t)^a=t_{31}(t) \in M$.

В силу леммы 2 трансвекции $t_{31}(t),\ t_{13}(t),\ t_{14}(t),\ t_{41}(t)$ порождают подгруппу $S$,
изоморфную $SL_3(q)$, причем в $S$ лежат элементы $t_{34}(1)$, $t_{43}(1)$,
а следовательно, и мономиальный элемент $n_3$.
Далее,
\begin{equation*}
    t_{43}(1)^c = t_{12}(1) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{34}(1)^c = t_{21}(1)t_{51}(\pm t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    b^{n_3} = diag(1,1,-1,1,-1) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (t_{34}(1)^c \cdot b^{n_3})^2 = t_{21}(2) \in M.
\end{equation*}
Поскольку $t_{12}(1),t_{21}(1) \in M$, то $n_1 \in M$, а следовательно, и $n_2=(n_1^a)^{-1} \in M$.
Наконец,
\begin{equation*}
    n_1 n_2 n_1 a = diag(1,-1,1,1,-1)n_4 \in M.
\end{equation*}

Итак,  в $M$ лежат мономиальные элементы $n_1, n_2, n_3, diag(1,-1,1,1,-1)n_4$ и,
например, трансвекции $t_{41}(t)$ и $t_{14}(t)$.
Поэтому в силу леммы 3 получаем равенство $M=SL_5(q)$.
Что и требовалось показать.

\subsection{Доказательство теоремы 1 для $SL_7(q)$}\label{subsec:proof_th1_7}

Пусть $t$ и $t^2$ --- собственные элементы конечного поля $K$ нечетного порядка $q$.
Положим
\begin{equation*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        0&0&0&1&0&0&0\\
        0&0&1&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0&0&0\\
        1&0&0&0&0&0&0\\
        0&0&0&0&-1&0&0\\
        0&0&0&0&0&0&1\\
        0&0&0&0&0&1&0\\
    \end{pmatrix},
    \ b =
    \begin{pmatrix}
        0&1&0&0&0&0&0\\
        1&0&0&0&0&0&0\\
        0&0&0&1&0&0&0\\
        0&0&1&0&0&0&0\\
        0&0&0&0&1&0&0\\
        0&0&0&0&0&-1&0\\
        0&0&0&0&0&0&-1\\
    \end{pmatrix},
\end{equation*}
\begin{equation*}
    c =
    \begin{pmatrix}
        0&0&0&0&0&1&0\\
        0&0&0&0&1&0&0\\
        0&0&0&1&0&0&0\\
        0&0&1&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0&0&0\\
        1&0&0&0&0&0&0\\
        0&0&t&t&0&0&-1\\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Элементы $a$, $b$, $c$ и $ab$ являются инволюциями с собственными значениями $\{1^3,(-1)^4\}$
и поэтому лежат в одном классе сопряженности (см.\ \ref{subsec:proof_th1_4}).
Покажем, что они порождают группу $SL_7(q)$.
Пусть
\begin{equation*}
    M = \left< a, b, c \right>.
\end{equation*}
Легко видеть, матрица $c$ раскладывается в произведение $n_0 t_{73}(-t)t_{74}(-t)$, где
\begin{equation*}
    n_0 =
    \begin{pmatrix}
        0&0&0&0&0&1&0\\
        0&0&0&0&1&0&0\\
        0&0&0&1&0&0&0\\
        0&0&1&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0&0&0\\
        1&0&0&0&0&0&0\\
        0&0&0&0&0&0&-1\\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}
Так как
\begin{equation*}
    (bc)^8 = t_{73}(-8t)t_{74}(-8t),
\end{equation*}
то в $M$ лежит произведение двух трансвекций
\begin{equation*}
    g = t_{73}(t)t_{74}(t),
\end{equation*}
а следовательно, и матрица $n_0$.
Последовательные сопряжения элемента $g$ мономиальными матрицами дают равенства
\begin{equation*}
    g^a=t_{62}(\pm t)t_{61}(\pm t),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (g^a)^{n_0}=t_{15}(\pm t)t_{16}(\pm t),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    ((g^a)^{n_0})^b=t_{25}(\pm t)t_{26}(\pm t),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (((g^a)^{n_0})^b)^{n_0}=t_{52}(\pm t)t_{51}(\pm t),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    ((((g^a)^{n_0})^b)^{n_0})^a=t_{53}(\pm t)t_{54}(\pm t),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (((((g^a)^{n_0})^b)^{n_0})^a)^{n_0}=t_{24}(\pm t)t_{23}(\pm t),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    ((((((g^a)^{n_0})^b)^{n_0})^a)^{n_0})^a=t_{31}(\pm t)t_{32}(\pm t),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (((((((g^a)^{n_0})^b)^{n_0})^a)^{n_0})^a)^{n_0}=t_{46}(\pm t)t_{45}(\pm t).
\end{equation*}
Сейчас в силу коммутаторной формулы для трансвекций получаем включение
\begin{equation*}
    [g,t_{46}(\pm t)t_{45}(\pm t)]=t_{76}(\pm t^2)t_{75}(\pm t^2) \in M.
\end{equation*}
Инволюция $b$ централизует трансвекцию $t_{76}(\pm t^2)$ и переводит
в обратную трансвекцию $t_{75}(\pm t^2)$.
Поэтому
\begin{equation*}
    [t_{76}(\pm t^2)t_{75}(\pm t^2), b]=t_{75}(\pm 2t^2) \in M.
\end{equation*}
Из двух последних включений, очевидно, следует включение $t_{76}(t^2) \in M$.
Отсюда $(t_{76}(t^2))^a=t_{67}(t^2) \in M$ и, следовательно, $\overline{n}_6 \in M$ в силу леммы 4.
Далее,
\begin{equation*}
    [t_{75}(t^2),t_{67}(t^2)]=t_{65}(\pm t^4),
\end{equation*}
\begin{equation*}
    [t_{46}(\pm t)t_{45}(\pm t),t_{65}(t^4)]=x_{45}(\pm t^5)
\end{equation*}
и, следовательно, справедливы включения
\begin{equation*}
    (t_{65}(\pm t^4))^{n_0}=t_{12}(\pm t^4)\in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (t_{45}(\pm t^5))^{n_0}=t_{32}(\pm t^5)\in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (t_{32}(\pm t^5))^a=t_{23}(\pm t^5)\in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (t_{12}(\pm t^4))^b=t_{21}(\pm t^4)\in M.
\end{equation*}
Из четырех последних включений в силу леммы 4 получаем  $\overline{n}_1, \overline{n}_2\in M$,
а следовательно, и $\overline{n}_1 b=\overline{n}_3\in M$, $(\overline{n}_2)^{n_0}=\overline{n}_4\in M$,
$(\overline{n}_1)^{n_0}=\overline{n}_5\in M$, $(\overline{n}_2)^2=h_2\in M$.
Наконец, учитывая, что $h_2=diag(1,-1,-1,1,1,1,1)$, имеем
\begin{equation*}
    (t_{62}(\pm t)t_{61}(\pm t)h_2)^2=t_{61}(\pm 2t)\in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (t_{61}(\pm 2t))^{n_0}=t_{16}(\pm 2t)\in M.
\end{equation*}

Таким образом, в $M$ лежат мономиальные элементы $\overline{n}_i$, $i=1,\dots ,6$,
и трансвекции $t_{61}(t)$, $t_{16}(t)$.
Поэтому в силу леммы 3 справедливо равенство $M=SL_7(q)$.
Что и требовалось показать.

\subsection{Доказательство теоремы 1 для $SL_8(q)$}\label{subsec:proof_th1_8}

Пусть $t$ и $t^2$ --- собственные элементы конечного поля $K$ нечетного порядка $q$.
Положим
\begin{equation*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        0&1&0&0&0&0&0&0\\
        1&0&0&0&0&0&0&0\\
        0&0&0&1&0&0&0&0\\
        0&0&1&0&0&0&0&0\\
        0&0&0&0&0&1&0&0\\
        0&0&0&0&1&0&0&0\\
        0&0&0&0&0&0&0&1\\
        0&0&0&0&0&0&1&0\\
    \end{pmatrix},
    \ b =
    \begin{pmatrix}
        1&0&0&0&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0&0&0&0\\
        0&0&1&0&0&0&0&0\\
        0&0&0&1&0&0&0&0\\
        0&0&0&0&-1&0&0&0\\
        0&0&0&0&0&-1&0&0\\
        0&0&0&0&0&0&-1&0\\
        0&0&0&0&0&0&0&-1\\
    \end{pmatrix},
\end{equation*}
\begin{equation*}
    c =
    \begin{pmatrix}
        0&0&0&0&0&0&1&0\\
        0&0&0&0&0&1&0&0\\
        0&0&0&0&1&0&0&0\\
        0&0&0&1&0&0&0&0\\
        0&0&1&0&0&0&0&0\\
        0&1&0&0&0&0&0&0\\
        1&0&0&0&0&0&0&0\\
        1&0&0&t&0&0&1&-1\\
    \end{pmatrix}.
\end{equation*}

Элементы $a$, $b$, $c$ и $ab$ являются инволюциями с собственными значениями
$\{1^4,(-1)^4\}$ и поэтому лежат в одном классе сопряженности (см.\ \ref{subsec:proof_th1_4}).
Докажем, что они порождают группу $SL_8(q)$.
Пусть
\begin{equation*}
    M = \left< a, b, c \right>.
\end{equation*}
Вычисления показывают, что
\begin{equation*}
    (bc)^2 = diag(-1,-1,-1,1,-1,-1,-1,1)t_{84}(-2t)t_{87}(-2)
\end{equation*}
\begin{equation*}
    (bc)^4=t_{84}(-4t).
\end{equation*}
Следовательно,
\begin{equation}
    t_{84}(t) \in M.\label{eq:t_84}
\end{equation}
Для краткости положим
\begin{equation*}
    g = t_{84}(2t)(bc)^2 = diag(-1,-1,-1,1,-1,-1,-1,1)t_{87}(-2).
\end{equation*}
Тогда $[{t_{84}(t)}^a, g] = t_{83}(-2t)$ и поэтому
\begin{equation}
    {t_{83}(t)}^{ac} = t_{14}(t)t_{84}(t) \in M.\label{eq:t_14_t_84}
\end{equation}
Теперь в силу\ \eqref{eq:t_84} и\ \eqref{eq:t_14_t_84} получаем включение $t_{14}(t) \in M$.
Отсюда последовательно получаем
\begin{equation*}
    t_{14}(t)^a = t_{23}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation}
    t_{23}(t)^c = t_{65}(t) \in M,\label{eq:t_65}
\end{equation}
\begin{equation*}
    t_{65}(t)^a = t_{56}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{56}(t)^c = t_{32}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{83}(t)^{ca} = t_{76}(-t)\in M,
\end{equation*}
\begin{equation}
    t_{76}(t)^c = t_{82}(t)t_{12}(t) \in M,\label{eq:t_82_t_12}
\end{equation}
\begin{equation}
    [t_{76}(t),g] = t_{86}(-2t) \in M,\label{eq:t_86}
\end{equation}
\begin{equation}
    t_{86}(t)^c = t_{82}(-t) \in M.\label{eq:t_82}
\end{equation}
Сейчас в силу\ \eqref{eq:t_82_t_12} и\ \eqref{eq:t_82} имеем $t_{12}(t) \in M$.
Следовательно,
\begin{equation*}
    t_{12}(t)^a = t_{21}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{21}(t)^c = t_{67}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    [t_{82}(t)^a,g]^c = t_{87}(2t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{87}(t)^a = t_{78}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation}
    [t_{82}(-t)^a,g^{-1}]^{ca} = t_{86}(2t)t_{16}(2t) \in M.\label{eq:t_86_t_16}
\end{equation}
Далее из\ \eqref{eq:t_86} и\ \eqref{eq:t_86_t_16} получаем включение $t_{16}(t) \in M$.
Отсюда
\begin{equation*}
    t_{16}(t)^{aca} = t_{54}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{54}(t)^c = t_{34}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation*}
    t_{34}(t)^a = t_{43}(t) \in M,
\end{equation*}
\begin{equation}
    t_{43}(t)^c = t_{45}(t)[t_{86}(t),t_{65}(t)] \in M.\label{eq:t_45_t_86_t_65}
\end{equation}
Наконец, из\ \eqref{eq:t_65},\ \eqref{eq:t_86} и\ \eqref{eq:t_45_t_86_t_65}
следует включение $t_{45}(t) \in M$.

Таким образом, мы установили, что
\begin{equation*}
    t_{i,i+1}(t), t_{i+1,i}(t) \in M,\  i = 1, 2, \dots, n - 1.
\end{equation*}
Поэтому в силу леммы 2 получаем равенство $M=SL_8(q)$.
Что и требовалось показать.
